# モダンフロントエンド開発

## モダンフロントエンド開発とは
日進月歩で進化するソフトウェア業界において、近年では特にWebページを開発するためのフロントエンド技術が多様化する一方である。
HTML、CSS、JavaScriptといった要素技術はもちろん、開発支援のための技術(ツール)も非常に多く開発されており、フロントエンド開発はよもや数年前とは全く別物となってきている。
そんな激化するフロントエンド開発業界だが、時間軸を切り取ればその時々でモダン(主流)となる技術は存在する。
このメモでは現時点(書き始めたのは2016/11/01)でのモダンなフロントエンド開発の技術についてその枠組みの解説や実現するためのシステムの紹介を行う。

ただし、あくまでこのメモは現時点での技術に関して記述しており、本当に大事なのはその時代でのモダンな技術を身に着けていくことである。
このメモも数年後には無駄なものになっているだろうし、無駄なものになるほど新しい技術が台頭してくることを望む。

### 各技術の関連
フロントエンドの各技術の関連について以下の図に示す。
![flow](flow.png)

### 紹介技術について
フロントエンド技術は非常に多様化しており、すべての技術を試すことはできていない。
そこで、個別の技術紹介に関して実際に試したことがある技術に関しては★マークをつけている。逆に★マークがないものは調査は行っているものの実際に使ったことがあるわけではない。

## Webページの三大要素
Webページは大きく分けて構造、デザイン、動的処理の三要素によって成り立っており、それぞれ実現する技術として、HTML、CSS、JavaScriptが存在する。
これらの技術が現れ始めたのは1990年代であり、紆余曲折ありながらも現在の形になっている。
その間に新しい仕様が増えたり、古い仕様が削除(もしくは非推奨)されたりとバージョンがどんどん変化している。
現在のそれぞれの最新版とその大きな特徴は以下のようになっている。

-  HTML5
 - マルチメディアサポートを行い、これまでフラッシュなどで実現していたグラフィカルな部分をHTMLで書けるようになった。
-  CSS3
 - 使えるプロパティやプロパティ値が増え、より柔軟な装飾が可能になった。
- ECMAScript2016(ES2016)
 - クラスをはじめとした構文が整理され、よりオブジェクト指向のような書き方ができるようになった。
 - JavaScriptのときよりもECMAScriptのほうが構文的にはJavaに近くなってるというのはなんとも皮肉的である。

![front](Front.png)

## Node.jsの登場
フロントエンド開発環境はNode.jsの登場によって激変した。
Node.jsはサーバサイドで動作するJavaScriptであり、ローカル環境で動作するプログラムをJavaScriptで記述することができる。
現在、フロントエンド周辺の技術はNode.jsで作られたものが非常に多いため、フロントエンド開発を語るうえで外すことはできないだろう。
とはいえ、サーバサイドのプログラムやツールの開発などをしない限りは実際にNode.jsをいじる機会は少なく、Node.jsをとりあえず入れといてそのうえで動くプログラムをいろいろ使う、という形になるだろう。

## 三大要素の開発の変化
HTML、CSS、jsエディタでファイルを編集し、ブラウザで動作を確認するというやり方が主流であった。
今でもその手順で開発している人も多いだろう。
しかし、最近ではフロントエンド開発の需要が高まるにつれて開発の高速化、変更の容易化、バグの低減などの効率化が求められてきている。
これらの要求を実現するためには直接それらのデータを記述するのでは困難である。
なぜなら、各技術はブラウザ上で動作することから、共通の仕様をおいそれと変えることができないからだ。
そんな問題を解決すべく出現したのが各要素の代替言語である。
これらは別の言語仕様で記述したデータをコンパイルすることによって最終的にHTML、CSS、jsを得ることができる。

![コンパイル](compile.png)

### テンプレートエンジン
テンプレートエンジンはHTMLの代替言語である。
閉じタグの省略をはじめ、変数や繰り返し処理を実装しており、より短いコードでHTMLを生成することができる。
繰り返しや変数というのは一見JavaScriptで実装可能なように見えるが、JavaScriptは動的に動作するため実行時間がかかってしまう。
それに対して、テンプレートエンジンでは静的なHTMLが生成されるため、動的処理が必要ない部分はテンプレートエンジンで書いたほうがパフォーマンスは高い。

#### Pug(Jade)

#### EJS

### CSSプリプロセッサ(CSSメタ言語)
CSSプリプロセッサはCSSの代替言語である。
セレクタを入れ子にして全体的なコード量が削減できたり、継承によってスタイルの拡張を行えたりする。
特に強力なのは変数であり、主要な値(カラーコードやフォントサイズなど)を変数化しておくことで容易に変更が可能となる。
BootstrapなどのスタイルもSassで記述されており、変数を変更してコンパイルすれば自分の望むテーマが手に入る。

#### SCSS(Sass)★

#### Less

### altJS・トランスパイラ
altJSはJavaScriptの代替言語であり、特に複数のJavaScript(ECMAScript)のバージョンにコンパイルが可能なものをトランスパイラと呼ぶ。
なぜ、トランスパイラが必要かというとjsの対応はブラウザによる差異が特に大きく、ブラウザのバージョンアップによって新しいバージョンが使えるようになったときでも容易に変換できるようにするためである。
altJSではjsに型チェックの概念を取り入れており、静的チェックを行うことでバグを減らすことができる。

#### TypeScript★

#### CoffeeScript

#### Babel

## JavaScriptフレームワーク
JavaScriptフレームワークの走りはなんといってもjQueryだろう(ライブラリだが)。jQueryはJavaScriptライブラリとして長年頂点に君臨してきた。
jQueryの特徴はDOM操作やajaxなどの煩雑な処理を簡易的に記述できることである。
しかし、近年ではJavaScript上でMVCを実現するフレームワークが出現し、DOMを直接操作する機会は減っている。
また、ajaxなどjQueryで簡易化された機能をすべて含むフルスタックなフレームワークが登場しはじめたことにより、jQueryを直接使うこと自体がだんだんと古いものとなりつつある。

### コンポーネント指向
コンポーネント指向は小さな単位でコンポーネント(部品)を作成し、それを集めることで1つのページを実現するという考え方である。
JavaScriptフレームワークでのコンポーネントはHTMLタグ、CSS、JavaScriptの3つがまとまったものである。
コンポーネント単位で処理を記述することで、複数ページでの再利用がしやすくなる。
また、1つあたりのコンポーネントの役割やコードが小さくすることができる。

![component](component.png)

### 仮想DOM(Virtual DOM)
仮想DOMはDOM(HTMLを表現するオブジェクト)を単純な構造体で表現し、各処理ではDOMではなく仮想DOMを操作する。
仮想DOMが変更されてもすぐにDOMに反映されるわけではない。
変更の適用はブラウザに応じた適切なタイミングで実行され、仮想DOMとDOMの差分を埋める最適なJavaScriptが内部で生成されて実行される。
DOMへの反映が自動で最適化されるため、仮想DOMを使うことでプログラマーはDOMの構造変更以外の部分(処理タイミングなど)を考慮する必要がなくなり、高速なDOM操作が可能となる。

※ただし、プログラマーがDOM操作に関して完全にチューニングしたコードを書けばそちらの方が高速にはなる。

![vdom](vdom.png)

### Flux

### SPA

### 主要なJavaScriptフレームワーク
#### AngularJS★/Angular2★

#### Vue.js★

#### riot.js★

#### Riact

#### Aurelia.js

#### Backbone.js

## フロントエンド開発支援
ここまでは、フロントエンドの三大要素やその一つであるjs上のフレームワークを見てきた。
しかし、ここからは開発を支援するための技術について説明をしていく。
今までの技術が必須的な基幹技術だとしたら、あくまでここからの技術は補助的な技術である。
しかし、その補助は非常に強力で開発効率が格段に上がること間違いなしなので、少しずつでも導入していくことをお勧めする。

### パッケージ管理
ライブラリやフレームワーク、開発用ツールといった外部のソフトウェアパッケージは各配布場所からダウンロードし、プロジェクト内に配置して使用するというやり方が一般的であった。
しかしパッケージ管理では、それらのパッケージをコマンド1つでダウンロードから配置までしてくれる。
ただ配置するだけではもちろんない。
そのパッケージがほかのパッケージに依存している場合は依存先のパッケージもインストールしてくれるし、パッケージ情報を設定ファイルで管理することもできる。
特に後者はパッケージ管理の大きな利点である。
設定ファイルさえあればパッケージ自体を削除したとしてもコマンド一つで必要なパッケージをすべてダウンロードしてくれる。
しかも、管理情報にはバージョン情報も含まれるため最新版をダウンロードしたら互換性がなくて動かなくなった、などの問題は起きなくなる。
これらの機能により、システムのバージョン管理を行う場合に外部のパッケージを管理対象に含める必要はなくなり、設定ファイルさえあれば新しい環境に変更したときでもコマンド1つで環境を整えることが可能になる。
また、開発時と公開時の設定を分けることも可能で例えば開発用ツールは開発用PCの場合はインストールするが、サーバにはインストールしないということができる。

#### NPM★

#### bower★

### 型定義管理
TypeScriptは型があるJavaScriptのようなものである。
しかし、フレームワーク独自の型はTypeScriptで記述したときにエラーになってしまう。
それを解決するためには型定義ファイルを導入する必要がある。
型定義ファイルをインストール、管理するものが型定義管理である。
大量のライブラリの型定義ファイルが型定義管理ソフトでインストールできるように公開されている。
しかし、最近ではライブラリやフレームワーク自体をTypeScriptで開発していることも多く、型定義ファイルがパッケージに含まれているということも多い。

#### Typings★

#### tsd

### タスクランナー
タスクランナーはその名の通り、様々なタスクを自動で実行してくれるツールである。
タスクをあらかじめ定義しておくことで、コマンド1つで複数のコマンドを実行していくことができる。
例えば、TypeScriptのコードをJavaScriptへコンパイルし、バンドル化して指定の位置へ移動し、テストを実行するといった一連の流れをコマンド1つですべて実行できる。

#### gulp★

#### Grunt


### スキャッフォルド
プロジェクトにはある程度決まった構成が存在する。
たとえば、ソースコードはsrcというディレクトリに入れるだとか、テスト関連のコードはtestディレクトリの下だとか。
そのような定型的な構成を簡単に構築するためのツールがスキャッフォルドである。
任意の構成を登録することができ、公開されているものや自作した構成からプロジェクト作成を始めることで最初の一歩までの手間を削減する。
公開されている構成にはしばしば、HelloWorldのような簡易的なコードが付属しているため、とりあえずその技術(フレームワークなど)を試してみたいときにも役に立つ。

#### Yoeman★

#### 各種CLIツール(vue-cli★/angular-cli)

### バンドル化ツール(依存関係解決)
バンドル化とは、複数のコード(jsやCSS)を1つのコードにまとめるツールである。
まとめる際にはエントリーポイントと呼ばれるメインのコードを決めて置き、そこから依存性を解決するようにファイルを結合していく。
ファイルを1つにすることで読込処理を1つにすることができ、開発用に細かくファイルを分割しても読込処理が増加することがなくなる。
依存性解決をしてくれるので、各エントリーポイントからは必要最低限のファイルだけを結合してくれる。そのため、コードファイルを細かく分割しておけば、結合後のファイルに余分な処理が入り込まなくなるためデータ量の削減につながる。

#### Webpack★

#### Browserify

### 単体テスト
JavaScriptでの単体テスト(ユニットテスト)は関数などのUI操作を伴わない処理に対する自動テストを実現する。
UI操作に関しては単体テストが実行できない。
そのため、単体テストしやすいコードにするためにはUI操作とそれ以外の処理を切り分けてコードを作成していく必要がある。

#### Jasmine★

#### mocha

### E2Eテスト
E2E(End To End)テストはJavaScriptのUI操作に関するテストを実現する。
例えば、指定した入力項目に値を入れる、特定のボタンを押す、オブジェクトをクリックするなどの操作を指定でき、実際の操作に近い形でテストを行える。

#### Protractor★

#### Nightwatch

### テストランナー
テストランナーは単体テストやE2Eテストなどを動作させるツールである。
複数ブラウザでのテストやテスト結果の出力を担当する。

#### Karma

### ヘッドレスブラウザ
ヘッドレスブラウザはGUIが存在しないブラウザである。
GUIはなくても内部的にはページの描画を行っており、

#### PhantomJS

#### SlimerJS
